---
title: >-
    بخش ۱۳
---
# بخش ۱۳

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>دبیر خردمند را پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>سخنهای بایسته با او براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چو آن نامه را زود پاسخ نوشت</p></div>
<div class="m2"><p>پدید آورید اندر او خوب و زشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>نخست آفرین کرد بر کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>کز او دید نیک و بد روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>دگر آفرین کرد بر پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>که جاوید بادی و روشن‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>خجسته سپهدار بسیار هوش</p></div>
<div class="m2"><p>همه رای و دانش همه جنگ و جوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>خداوند گوپال و تیغ بنفش</p></div>
<div class="m2"><p>فروزندهٔ کاویانی درفش</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>سپاس از جهاندار یزدان ما</p></div>
<div class="m2"><p>که پیروز بودند گردان ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>از اختر ترا روشنایی نمود</p></div>
<div class="m2"><p>ز دشمن برآورد ناگاه دود</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>نخست آنک گفتی که مر گیو را</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگان فرزانه و نیو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به نزدیک پیران فرستاده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>چه مایه ورا پندها داده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نپذرفت از آن پس خود او پند من</p></div>
<div class="m2"><p>نجست اندر این کار پیوند من</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>سپهبد یکی داستان زد بر این</p></div>
<div class="m2"><p>چو دستور پیشین برآورد کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>که هر مهتری کو روان کاستست</p></div>
<div class="m2"><p>ز نیکی به بخت بد آراستست</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>مرا زان سخن پیش بود آگهی</p></div>
<div class="m2"><p>که پیران دل از کین نخواهد تهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>ولیکن از آن خوب کردار او</p></div>
<div class="m2"><p>نجستم همی ژرف پیکار او</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>کنون آشکارا نمود این سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>که پیران به توران گراید به مهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>کنون چون نبیند جز افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>دلش را تو از مهر او برمتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>گر او بر خرد برگزیند هوا</p></div>
<div class="m2"><p>به کوشش نروید ز خارا گیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>تو با دشمن ار خوب گویی رواست</p></div>
<div class="m2"><p>از آزادگان خوب گفتن سزاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>و دیگر ز پیکار جنگ‌آوران</p></div>
<div class="m2"><p>کجا یاد کردی به گرز گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>ز نیک‌اختر و گردش هور و ماه</p></div>
<div class="m2"><p>ز کوشش نمودن بر آن رزمگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>مرا این درستست کز کارکرد</p></div>
<div class="m2"><p>تو پیروز باشی به روز نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>نبیره کجا چون تو دارد نیا</p></div>
<div class="m2"><p>به جنگ اندرون باشدش کیمیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ز شیران چه زاید مگر نره شیر</p></div>
<div class="m2"><p>چنانچون بود نامدار و دلیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>به بیداد بر نیست این کار تو</p></div>
<div class="m2"><p>بسندست یزدان نگهدار تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>تو زور و دلیری ز یزدان شناس</p></div>
<div class="m2"><p>از او دار تا زنده باشی سپاس</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>سه دیگر که گفتی که افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>سپه را همی بگذارند ز آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ز پیران فرستاده شد نزد اوی</p></div>
<div class="m2"><p>سپاهش به ایران نهادست روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>همانست یکسر که گفتی سخن</p></div>
<div class="m2"><p>کنون باز پاسخ فگندیم بن</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>بدان ای پر اندیشه سالار من</p></div>
<div class="m2"><p>به هر کار شایستهٔ کار من</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>که او بر لب رود جیحون درنگ</p></div>
<div class="m2"><p>نه زان کرد کآید بر ما به جنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>که خاقان بر او لشکر آرد ز چین</p></div>
<div class="m2"><p>فراز آمدش از دو رویه کمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>و دیگر که از لشکران گران</p></div>
<div class="m2"><p>پراگنده بر گرد توران سران</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>بدو دشمن آمد ز هر سو پدید</p></div>
<div class="m2"><p>از آن بر لب رود جیحون کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>به پنجم سخن کآگهی خواستی</p></div>
<div class="m2"><p>به مهر گوان دل بیاراستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>چو لهراسب و چون اشکش تیزچنگ</p></div>
<div class="m2"><p>چو رستم سپهبد دمنده نهنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بدان ای سپهدار و آگاه باش</p></div>
<div class="m2"><p>به هر کار با بخت همراه باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>کزان سو که شد رستم شیرمرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز کشمیر و کابل برآورد گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>وز آن سو که شد اشکش تیزهوش</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد ز خوارزم یکسر خروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>به رزم اندرون شیده برگشت از اوی</p></div>
<div class="m2"><p>سوی شهر گرگان نهادست روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>وز آن سو که لهراسب شد با سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>همه مهتران برگشادند راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>الانان و غز گشت پرداخته</p></div>
<div class="m2"><p>شد آن پادشاهی همه ساخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>گر افراسیاب اندر آید به راه</p></div>
<div class="m2"><p>ز جیحون بدین سو گذارد سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>بگیرند گردان پس پشت اوی</p></div>
<div class="m2"><p>نماند به جز باد در مشت اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>تو بشناس کو شهر آباد خویش</p></div>
<div class="m2"><p>بر و بوم و فرخنده بنیاد خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>به گفتار پیران نماند بجای</p></div>
<div class="m2"><p>به دشمن سپارد نهد پیش پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>نجنباند او داستان را دو لب</p></div>
<div class="m2"><p>که ناید خبر زو به من روز و شب</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>بدان روز هرگز مبادا درود</p></div>
<div class="m2"><p>که او بگذراند سپه را ز رود</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>به ما برکند پیشدستی به جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>نبیند کس این روز تاریک و تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>بفرمایم اکنون که بر پیل کوس</p></div>
<div class="m2"><p>ببندد دمنده سپهدار طوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>دهستان و گرگان و آن بوم و بر</p></div>
<div class="m2"><p>بگیرد برآرد به خورشید سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>من اندر پی طوس با پیل و گاه</p></div>
<div class="m2"><p>به یاری بیایم به پشت سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>تو از جنگ پیران مبرتاب روی</p></div>
<div class="m2"><p>سپه را بیارای و زو کینه‌جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>چو هومان و نستیهن از پشت اوی</p></div>
<div class="m2"><p>جدا ماند شد باد در مشت اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>گر از نامداران ایران نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>بخواهد بفرما وز آن برمگرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>چو پیران نبرد تو جوید دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>مکن بددلی پیش او شو چو شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>به پیکار مندیش ز افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>به جای آرد دل روی از او برمتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>چو آید به جنگ اندرون جنگجوی</p></div>
<div class="m2"><p>نباید که برتابی از جنگ روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>بر ایشان تو پیروز باشی بجنگ</p></div>
<div class="m2"><p>نگر دل نداری بدین کار تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>چنین دارم اومید از کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>که پیروز باشی تو در کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>همیدون گمانم که چون من ز راه</p></div>
<div class="m2"><p>به پشت سپاه اندر آرم سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>بر ایشان شما رانده باشید کام</p></div>
<div class="m2"><p>به خورشید تابان برآورده نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>ز کاوس وز طوس نزد سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>درود فراوان فرستاد شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>بر آن نامه بنهاد خسرو نگین</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاده را داد و کرد آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>چو از پیش خسرو برون شد هجیر</p></div>
<div class="m2"><p>سپهبد همی رای زد با وزیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>ز بس مهربانی که بد بر سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>سراسر همه رزم بد رای شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>همی گفت اگر لشکر افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>بجنباند از جای و بگذارد آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>سپاه مرا بگسلاند ز جای</p></div>
<div class="m2"><p>مرا رفت باید همینست رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>همانگه شه نوذران را بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود تا تیز لشکر براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>به سوی دهستان سپه برکشید</p></div>
<div class="m2"><p>همه دشت خوارزم لشکر کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>نگهبان لشکر بود روز جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>به جنگ اندر آید به سان پلنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>تبیره برآمد ز درگاه طوس</p></div>
<div class="m2"><p>خروشیدن نای رویین و کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>سپاه و سپهبد برفتن گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>زمین سم اسبان نهفتن گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>تو گفتی که خورشید تابان به جای</p></div>
<div class="m2"><p>بماند از نهیب سواران به پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>دو هفته همی رفت ز آن سان سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>بشد روشنایی ز خورشید و ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>پراگنده بر گرد کشور خبر</p></div>
<div class="m2"><p>ز جنبیدن شاه پیروزگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>چو طوس از در شاه ایران برفت</p></div>
<div class="m2"><p>سبک شاه رفتن بسیچید تفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>ابا ده هزار از گزیده سران</p></div>
<div class="m2"><p>همه نامداران و کنداوران</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>به نزدیک گودرز بنهاد روی</p></div>
<div class="m2"><p>ابا نامداران پرخاشجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>ابا پیل و با کوس و با فرهی</p></div>
<div class="m2"><p>ابا تخت و با تاج شاهنشهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>هجیر آمد از پیش خسرو دمان</p></div>
<div class="m2"><p>گرازان و خندان و دل شادمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>ابا خلعت و خوبی و خرمی</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی همی برنوردد زمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>چو آمد به نزدیک پرده‌سرای</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد خروشیدن کرنای</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>پذیره شدندش سران سر به سر</p></div>
<div class="m2"><p>زمین پر ز آهن هوا پر ز زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>چو خیزد به چرخ اندرون داوری</p></div>
<div class="m2"><p>ز ماه و ز ناهید وز مشتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>بیاراست لشکر چو چشم خروس</p></div>
<div class="m2"><p>ابا زنگ زرین و پیلان و کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>چو آمد بر نامور پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>بگفت آنچ دید از شه خسروان</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>نوازیدن شاه و پیوند اوی</p></div>
<div class="m2"><p>همی گفت از رادی و پند اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>که چون بر سپه گستریدست مهر</p></div>
<div class="m2"><p>چگونه ز پیغام بگشاد چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>پس آن نامهٔ شهریار جهان</p></div>
<div class="m2"><p>به گودرز داد و درود مهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>نوازیدن شاه بشنید ازوی</p></div>
<div class="m2"><p>بمالید بر نامه بر چشم و روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>چو بگشاد مهرش به خواننده داد</p></div>
<div class="m2"><p>سخنها بر او کرد خواننده یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>سپهدار بر شاه کرد آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>به فرمان ببوسید روی زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>ببود آن شب و رای زد با پسر</p></div>
<div class="m2"><p>به شبگیر بنشست و بگشاد در</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>همه نامداران لشگر پگاه</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند بر سر نهاده کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>پس آن نامهٔ شاه، فرخ هجیر</p></div>
<div class="m2"><p>بیاورد و بنهاد پیش دبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>دبیر آن زمان پند و فرمان شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز نامه همی خواند پیش سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>سپهدار روزی دهان را بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>بدیوان دینار دادن نشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>ز اسبان گله هرچ بودش به کوه</p></div>
<div class="m2"><p>به لشکرگه آورد یکسر گروه</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>در گنج دینار و تیغ و کمر</p></div>
<div class="m2"><p>همان مایه‌ور جوشن و خود زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>به روزی دهان داد یکسر کلید</p></div>
<div class="m2"><p>چو آمد گه نام جستن پدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>برافشاند بر لشکر آن خواسته</p></div>
<div class="m2"><p>سوار و پیاده شد آراسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>یکی لشکری گشن بر سان کوه</p></div>
<div class="m2"><p>زمین از پی بادپایان ستوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>دل شیر غران از ایشان به بیم</p></div>
<div class="m2"><p>همه غرقه در آهن و زر و سیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>بفرمودشان جنگ را ساختن</p></div>
<div class="m2"><p>دل و گوش دادن به کین آختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>برفتند پیش سپهبد گروه</p></div>
<div class="m2"><p>بر انبوه لشکر به کردار کوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>بر ایشان نگه کرد سالار مرد</p></div>
<div class="m2"><p>زمین تیره دید آسمان لاژورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>چنین گفت کز گاه رزم پشین</p></div>
<div class="m2"><p>نیاراست کس رزمگاهی چنین</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>به اسب و سلیح و به سیم و به زر</p></div>
<div class="m2"><p>به پیلان جنگی و شیران نر</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>اگر یار باشد جهان‌آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>نپیچیم از ایدر عنان تا به چین</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>چو بنشست فرزانگان را بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>ابا نامداران به رامش نشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>همی خورد شادی‌کنان دل به جای</p></div>
<div class="m2"><p>همی با یلان جنگ را کرد رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>به پیران رسید آگهی ز این سخن</p></div>
<div class="m2"><p>که سالار ایران چه افگند بن</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>از آن آگهی شد دلش پرنهیب</p></div>
<div class="m2"><p>سوی چاره برگشت و بند و فریب</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>ز دستور فرخنده رای آنگهی</p></div>
<div class="m2"><p>بجست اندر آن کینه جستن رهی</p></div></div>